1、2號膠係乜膠？ 環保署旗下回收點信息大混亂

1、2號膠係乜膠？
環保署旗下回收點信息大混亂

要聞

0:00

「三紙兩膠係咩嚟架？」自政府上月宣佈展開新一輪回收運動，不少市民至今仍一頭霧水，有的甚至表示完全沒聽過。為配合內地收緊進口回收物料要求，政府呼籲市民集中回收紙皮、報紙、辦公室用紙，簡稱「三紙」；以及盛載飲品和個人護理用品的膠樽，簡稱「兩膠」。《蘋果》發現環保署支持的「綠在區區」回收點和社區回收中心出現混亂，有的稱只收1、2號膠樽，有的說其他號數的塑膠亦收。有環保團體批評只收膠樽的做法「倒退」，建議市民集中回收三類常用塑膠：膠樽、膠盒和膠袋。

記者：黃海燕 攝影：朱家駿 伍嘉亮 剪接：魏利民

1號膠樽的特徵是樽底有凹陷位，市民即使看不清楚編號也能識別。(朱家駿攝)

政府鼓勵回收的飲品樽多屬1號膠（PET），特徵是樽底有凹陷位；而護理用品樽如洗頭水樽等多屬2號膠（HDPE），質地較結實。

環保署指除上述膠樽，乾淨、已分類及有可行出路的其他廢塑膠類別，市民仍可集合一定數量，送去政府資助的非牟利機構營辦的「綠在區區」回收單位。不過記者以市民身分，電話查詢所有「綠在區區」，問可會接收一大袋乾淨、已分類的5號膠，「綠在深水埗」卻拒絶，稱不會回收1、2號以外的任何塑膠物。而18間受資助的社區回收中心當中，7間同樣拒絶，「因為環保署出咗『三紙兩膠』的項目」，「雜膠都無回收商肯向我們收」。

綠惜地球提倡無分編號、主力回收三大類生活塑膠物品：膠樽、膠盒和膠袋。(朱家駿攝)

綠惜地球環境倡議總監朱漢強指出，超市裏許多食物容器也屬1號塑膠類，質疑為何政府不建議主力回收。(朱家駿攝)

環保署表示「綠在區區」回收單位仍可有條件地回收其他編號的塑膠，但「綠在深水埗」卻稱不會回收1、2號以外的任何塑膠物。(網上圖片)

環保署宣傳稱只收膠樽 超市狂派膠盒點算好？

「1號膠樽就回收，但1號膠的容器就話唔收，你點同公眾講？」綠惜地球環境倡議總監朱漢強批評署方信息混亂，拒收其他塑膠的做法屬「倒退」、「保守」，而且盛載食物的透明膠盒多屬1號膠，在超市購物時很難避免接收。綠惜地球總幹事劉祉鋒則表示，透明膠袋十分適合本地回收再造，變成未來垃圾徵費計劃的指定垃圾袋。

環團倡三寶放回收桶：樽、盒、袋

該團體提倡無分編號、主力回收三大類生活塑膠物：膠樽、膠盒和膠袋。朱漢強認為大眾常用、數量又多的食物膠盒和膠袋只要清洗乾淨，有足夠數量，就有規模效益讓回收商將之製成原材料，照樣可出口到內地。至於細碎的塑膠物，如即棄隱形眼鏡膠盒等，他建議將同類的東西儲成一堆，清洗並包裹好才回收。此外，橡膠和可降解塑膠並不適合回收，因為可降解的膠會自行破碎分解，容易污染其他塑膠。

環保署回應指膠樽比其他塑膠物料的回收價值高很多，但仍有大量膠樽被棄置堆填區，重申希望集中做好「三紙兩膠」的乾淨回收分類；又指其他廢塑膠回收價值低，一般回收系統不容易處理，建議避免使用，源頭減廢。

根據2017年12月公布的《香港固體廢物監察報告》，2016年塑膠回收物料的回收率僅14%，遠低過金屬的91%和紙類的50%。環保署表示，回收基金已預留7,000萬元，協助業界購置設備如塑膠拉粒機、回收壓縮車等，幫助提升處理廢膠能力和運輸效率的設備，另外資助添置生產再造產品的設備；又稱已於2017年10月委聘顧問，在18個月內完成引入「生產者責任計劃」的可行性研究。

相關新聞
改運東南亞成本增五倍
港聞 26天前

環保署只集中五物品 否認棄收其他種類回收三紙兩膠政策混亂
港聞 26天前

「可降解」物料勿棄回收桶Pacific Coffee大家樂會派少啲膠
要聞 8小時前

綠色地球條友gel曬頭咁